\section{Fehlererkennung}

\begin{multicols}{2}

    Codewort $N$ Bits besteht aus $K$ Informations- und $P$ Prüfbits: $N=K+P$. $2^N$
    mögliche Bitmuster, wovon nur $2^K$ gültige Codeworte sind. $2^P$ Bitmuster, um
    Fehler zu erkennen.
\end{multicols}

\subsection{Parity-Bit}
Man handelt vor der Kommunikation even oder odd parity aus. \textbf{Even
Parity}: Anzahl 1er inkl. Parity-Bit ist gerade. \textbf{Odd Parity}: Anzahl 1er
inkl. Parity-Bit ist ungerade.

\subsection{CRC}
Idee: Jedes Codewort wird als Polynom aufgefasst, das durch ein Generatorpolynom
teilbar ist. CRC-Codes sind (N,K)-Blockcodes: Aus $K$ Nutzbits werden $P$
Prüfbits berechnet, welche an die Nutzbits angehängt werden. Also $N=K+P$. Tritt
bei einer Übertragung ein Fehler auf und erhält der Empfänger ein Bitmuster, das
keinem gültigen Codewort entspricht, so erkennt er daran den Übertragungsfehler.
CRC-Codes sind linear, systematisch und zyklisch.

\subsubsection{1-Bit Polynom-Arithmetik}
Bei CRC werden Bitmuster nicht mehr als Bit-Vektoren aufgefasst, sondern als
Polynome einer beliebigen Variable $z$. Die einzelnen Bits entsprechen den
Koeffizienten des Polynoms. Beispiel binäres Datenwort $u=(101001)$ entspricht
dem Polynom:

\begin{equation}
    U(z) = 1 \cdot z^5 + 0 \cdot z^4 + 1 \cdot z^3 + 0 \cdot z^2 + 0 \cdot z^1 + 1 \cdot z^0 = z^5 + z^3 + 1
\end{equation}

\textbf{Addition und Subtraktion} Polynome werden addiert oder subtrahiert,
indem man Terme derselben Potenz zusammenfasst. 1-Bit-Arithmetik wird angewandt,
daher ist Addition und Subtraktion identisch.

Addition ist XOR-Verknüpfung:

\begin{equation}
    0 \oplus 0 = 0, 
    0 \oplus 1 = 1, 
    1 \oplus 0 = 1, 
    1 \oplus 1 = 0
\end{equation}

Beispiel:

\begin{equation}
    (z^3+z^2+1) \pm (z^2+z+1) = z^3 \cdot (1 \pm 0) + z^2 \cdot (1 \pm 1) + z \cdot (0 \pm 1) + 1 \cdot (1 \pm 1) = z^3 + z 
\end{equation}

\textbf{Multiplikation} ist eine AND-Verknüpfung:
\begin{equation}
    0 \cdot 0 = 0, 
    0 \cdot 1 = 0, 
    1 \cdot 0 = 0, 
    1 \cdot 1 = 1
\end{equation}

% und Division} TODO

% TODO fill with useful information :-)


\begin{lstlisting}
(10111)*(1110) =  1 * 1110  =       1110  |
                  1 * 1110  =      1110.  X
                  1 * 1110  =     1110..  O
                  0 * 1110  =    0000...  R
                  1 * 1110  =   1110....  |
                  ----------------------  
                                11001010
                                    *---> (1 XOR 1) XOR 1
                                        =         0 XOR 1
                                        =               1
\end{lstlisting}
  
\textbf{Division} ähnlich wie schriftliche Division. Solange der Dividend
Zahl mit einer 1 beginnt, wird durch den Divisor geteilt, resp. Subtrahiert,
also eine XOR-Operation. Dann wird um eins geshifted und das nächste Bit
runtergeholt. Falls der Dividend mit einer 0 beginnt, wird ohne Subtraktion
geshifted und das nächste Bit runtergeholt. Das wird solange gemacht, bis es
keine Bits mehr zum Runterholen gibt. Die Zahl die zuunderst steht, ist dann der
Rest. \textbf{Achtung}: Davon nur die letzten $p$ Ziffern von rechts nehmen!
Wobei $p$ der Grad des Divisor-Polynoms ist.

Beispiel mit einer Polynomdivision des CRC-4-Generatorpolynoms mit Grad $p=4$):

\begin{lstlisting}
10000100000 : 10011 = 1001111 (Resultat irrelevant)
10011
-----
00011100
...10011
   -----
   011110
   .10011
    -----
    011010
    .10011
     -----
     010010
     .10011
      -----
      00001
       ====> Die letzten vier Ziffern ist der Rest!
\end{lstlisting}

\subsection{Anwendung Generatorpolynom}
\subsubsection{Encoder}

Die zu übertragenden Bits allenfalls noch in Binär umwandeln. Die Anzahl der
Bits ergibt (K, Nutzbits). Je nach Aufgabenstellung hat man nun P Prüfbits, die
man anhängen kann. Die Prüfbits stellen wir alle mal auf 0. Angenommen wir haben
$P=4$, hängen wir an die zu übertragenden Bits ran. Dann teilen wir das Ganze
durch das Generatorpolynom. Das Generatorpolynom, falls nicht vorgegeben, muss
vom $P$-ten Grad sein, weil wir den Rest der Division dann an die ursprünglichen
Bits anhängen (anstatt die Nullen). Wir nehmen nun die ursprünglichen Daten K
(ohne die Nullen angehängt) und hängen den Rest der Division $P$ an. Das ergibt
unsere Nachricht $N$ bzw. das Codewort $h$.

\subsubsection{Übertragung}
Bei der Übertragung können einzelne Bits verfälscht werden. Der Empfänger wird
daher nicht mehr das korrekte Codewort $h$ empfangen, sondern eine allenfalls
modifizierte Form davon (Bitmuster). Der zufälligen Fehlervektor heisst $e$. Er
hat die selbe Länge wie $h$ und hat eine 1 an jenen Stellen, die fehlerhaft
übertragen wurden. Falls $e = (00...0)$, so ist kein Fehler aufgetreten.

\subsubsection{Decoder}
Das empfangene Bitmuster $h$ wieder durch das Generatorpolynom $g$ geteilt. Da
erwartet wird, dass $h$ ein Vielfaches von $g$ ist, darf es bei einer
fehlerfreien Übertragung keinen Rest ergeben. Entsteht trotzdem ein
Rest, so ist ein Übertragungsfehler aufgetreten. Im anderen Fall nehmen wir an,
die Übertragung sei korrekt verlaufen. Allerdings kann der äusserst seltene Fall
auftreten, wo das Bitmuster trotz fehlerhaften Daten $h$ ohne Rest durch $g$
teilbar ist. In diesem Fall ist der Fehlervektor $e$ zufällig ein Vielfaches von
$g$.

\subsection{Burstfehler}
Burstfehler (oder Bündelfehler) sind Fehler die Blockweise auftreten, also
wenn benachbarte Bits zusammen kippen. Die Länge des Bursts $b$ darf den Grad
$p$ des CRC-Polynoms nicht übersteigen ($b \leq p$), um noch erkannt zu werden.

\subsection{Implementation in Hardware}
Für ein CRC-Generatorpolynom $g$ vom Grad $p$ braucht es ein Schieberegister mit $p$
Flipflops (Speicherzellen), sowie $w_H(g)-1$ XOR-Gatter für die 1-Bit-Addition
(also z.B. CRC-4 $g=(10011)$ hat ein Hamming-Gewicht $w_H(g)=3$, also braucht es
2 XOR-Gatter). Das XOR-Gatter vor jedem Flipflop platziert, wo das
Generatorpolynom eine Eins hat, ausser das letzte (linke) Bit wird ausgelassen.
Dieses wird stattdessen in jedes XOR-Tor verlinkt. Beispiel CRC-4:

\includegraphics[scale=0.3]{11/crc4-flipflops.png}